\documentclass{ctexart}
\usepackage{setspace}
\usepackage{underscore}
\usepackage{geometry}
\title{问卷小样}
\date{\today}
\begin{document}
	\maketitle
您好，这是一份由南京中医药大学第一临床医学院发起的调查问卷，旨在了解当前大众对于中医的认知和态度，并与互联网的调研结果进行对比，促进高校和各类媒体制定更符合实际的中医传播方案。

本问卷时长约五分钟，我们郑重承诺，本问卷的所有数据仅用于科研用途，您的所有个人信息将受到相关法律的保护。

\begin{spacing}{1.5}
\noindent
1.您认为中成药也可以划归到中药里面吗?\\
A.我觉得是\\
B.我觉得不是\\
C.我不确定

\noindent
2.您觉得偏方是中医的一种吗?\\
A.我觉得是\\
B.我觉得不是\\
C.我不确定

\noindent
3.您清楚煎药的方法吗？\\
A.是的\\
B.不是\\
C.我不确定

\noindent
4.您认为食疗是中医的治疗手段吗？\\
A、是的\\
B、不是\\
C、我不确定

\noindent
5.饮用胖大海可以缓解喉咙疼痛，您觉得这和中医理论相关吗？\\
A、是的\\
B、不是\\
C、我不确定

\noindent
6.过去的一年里，您接受过中医治疗吗?（Hon第一题）\\
A. 是的\\
B. 没有（请跳转至第9题）

\noindent
7.过去一年您接受中医治疗的次数？\\
A.1-2次\\
B.2-5次\\
C.5次以上

\noindent
8.您接受了哪一种中医治疗呢?\\
A.草药煎汤\\
B.贴敷的膏药\\
C.物理疗法,比如针灸,拔火罐等\\
D.填写______

\noindent
9.下面哪些情况您会使用中药呢？（改编Hon第三题）\\
A.普通感冒，嗓子疼，咳嗽等\\
B.皮肤疾病\\
C.胃肠疾病\v\
D.(填写)______

\noindent
10.未来您还会去接受中医治疗吗?\\
A.会\\
B.不会\\
C.可能

\noindent
11.您对当下的中医治疗满意吗？\\
A.满意\\
B.基本满意\\
C.一般\\
D.不太满意\\
E.不满意

\noindent
12.您觉得中医治疗有哪些令人遗憾的方面?\\
A.疗效缓慢\\
B.价格贵\\
C.医师态度差\\
D.其他_____

\noindent
13.您对于当前国家鼓励中医药发展怎么看？\\
A.我支持\\
B.我保持中立\\
C.我反对

\noindent
14.有人建议用颗粒剂取代汤药,您支持这一行为吗?\\
A.我支持\\
B.我保持中立\\
C.我反对

\noindent
15.我们知道，电视台会播放中医节目，也有微信文章进行中医知识的传播。\\
    1.您收听/观看此类节目吗？\\
    A.从不\\
    B.偶尔\\
    C.经常

\noindent
    2.您阅读此类文章吗？\\
    A.从不\\
    B.偶尔\\
    C.经常
    
    \noindent
    3.您喜欢这些节目/文章吗?\\
    A.喜欢\\
    B.一般\\
    C.不喜欢
    
    \noindent
    4.您会仿效节目/文章中的做法吗?\\
    A.从不\\
    B.偶尔\\
    C.经常
    
    \noindent
    5.您能坚持节目/文章里面的做法吗？\\
    A.我能坚持做\\
    B.坚持不久就放弃了
    
    \noindent
16.您的性别______年龄_____学历_______年收入情况________\\
\newline
感谢您的参与以及对我们的支持！
\end{spacing}
\end{document}
